



Trabalho IV

Questão 01: Desenvolva a teoria de perturbação dependente do tempo para resolver a equação de Schrödinger $i\hbar\partial_t |\psi_t\rangle = H_t |\psi_t\rangle$ com $H_t = H_0 + H_1$ para espectros degenerados, i.e., para $H_0 |\psi_{n,k}^{(0)}\rangle = E_n^{(0)} |\psi_{n,k}^{(0)}\rangle$ com $k = 1, 2, \dots, d_n$.

Questão 02: Considere o OHQ bidimensional (OHQ2D) preparado inicialmente no estado fundamental $|00\rangle$ e sujeito a uma força constante $\vec{F} = -g(\hat{i} + \hat{j})$. Obtenha o hamiltoniano de perturbação (energia potencial) correspondente a esta força. Use teoria de perturbação dependente do tempo degenerada para calcular a probabilidade do OHQ2D transitar para o estado $|01\rangle$ no instante de tempo t .

Questão 03: Prove o teorema adiabático considerando hamiltonianos com espectro discreto não degenerado e com $[H_t, H_{t'}] \neq 0$.

Dica: Use:

$$|\psi_t\rangle = \sum_m c_m(t) e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} |E_m(t)\rangle$$

Solução: Vamos aplicar o estado fornecido na equação de Schrödinger:

$$i\hbar\partial_t |\psi(t)\rangle = H(t) |\psi(t)\rangle$$

Temos também a equação de autovalores e autovetores:

$$H(t) |E_m(t)\rangle = E_m(t) |E_m(t)\rangle$$

com $E_m \neq E_k$ para $m \neq k$ e $[H_t, H_{t'}] \neq 0$.

Derivando o estado fornecido:

$$\begin{aligned} \partial_t |\psi(t)\rangle &= \sum_m \left[\frac{dc_m}{dt} e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} |E_m\rangle + c_m \left(-\frac{i}{\hbar} E_m \right) e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} |E_m\rangle + c_m e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} \frac{d}{dt} |E_m\rangle \right] \\ \Rightarrow i\hbar \sum_m \left[\frac{dc_m}{dt} e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} |E_m\rangle + c_m \left(-\frac{i}{\hbar} E_m \right) e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} |E_m\rangle + c_m e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} \frac{d}{dt} |E_m\rangle \right] &= \sum_m c_m(t) e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} H(t) |E_m(t)\rangle = \sum_m \\ &\Rightarrow i\hbar \sum_m \left[\dot{c}_m e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} |E_m\rangle + c_m e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} |\dot{E}_m\rangle \right] = 0 \\ &\Rightarrow \sum_m \left[\dot{c}_m |E_m\rangle + c_m |\dot{E}_m\rangle \right] e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t E_m(t') dt'} = 0 \end{aligned}$$

Tomando o produto interno com $|E_m\rangle$, temos:

$$\dot{c}_n(t) = - \sum_m c_m(t) \langle E_n(t) | \dot{E}_m(t) \rangle e^{-\frac{i}{\hbar} \int_0^t (E_m(t') - E_n(t')) dt'}$$

Usando a expressão (das notas de aula):

$$\langle E_n(t) | \dot{E}_m(t) \rangle = \frac{\langle E_n(t) | \dot{H}_t | E_m(t) \rangle}{E_m(t) - E_n(t)}, m \neq n$$

Temos:

$$\dot{c}_n(t) = -c_n(t) \langle E_n(t) | \dot{E}_n(t) \rangle - \sum_{m \neq n} c_m(t) \frac{\langle E_n(t) | \dot{H}_t | E_m(t) \rangle}{E_m(t) - E_n(t)} e^{i(\theta_n(t) - \theta_m(t))}$$

Agora usamos a aproximação adiabática, de modo que

$$| \langle E_m(t) | \dot{H}_t | E_n(t) \rangle | \ll |E_n(t) - E_m(t)|$$

Assim:

$$\dot{c}_n(t) \approx -c_n(t) \langle E_n(t) | \dot{E}_n(t) \rangle$$

Podemos resolver essa equação, aplicando uma integração entre 0 a t :

$$\int_{c_n(0)}^{c_n(t)} \frac{dc_n}{c_n} = - \int_0^t \langle E_n(t') | \dot{E}_n(t') \rangle dt'$$

$$\ln \left(\frac{c_n(t)}{c_n(0)} \right) = - \int_0^t \langle E_n(t') | \dot{E}_n(t') \rangle dt'$$

$$\therefore c_n(t) = c_n(0) \exp \left(- \int_0^t \langle E_n(t') | \dot{E}_n(t') \rangle dt' \right) = c_n(0) e^{i\gamma_n(t)}$$

onde

$$\gamma_m(t) = i \int_0^t \langle E_m(t') | \dot{E}_m(t') \rangle dt'$$

é a fase geométrica.

Questão 4: Obtenha o potencial vetor magnético gerado por um solenoide de comprimento infinito e de raio a , com n voltas por unidade de comprimento, pelo qual passa uma corrente elétrica I . Use a condição de calibre $\vec{\nabla} \cdot \vec{A} = 0$.

Solução: Sabemos que o campo magnético gerado por um solenoide infinitamente longo é dado por (aplicando a Lei de Ampère):

$$\begin{cases} \vec{B} = \mu_0 n I \hat{a}_z, & \rho < a \text{ (dentro do solenoide)} \\ \vec{B} = 0, & \rho > a \text{ (fora do solenoide)} \end{cases}$$

com ρ sendo a distância radial a partir do centro do solenoide (em coordenadas cilíndricas (ρ, ϕ, z)) e a é o raio do solenoide.

Da relação $\vec{B} = \vec{\nabla} \times \vec{A}$, e da relação do fluxo magnético, temos:

$$\Phi = \int_S \vec{B} \cdot d\vec{S} = \int_S (\vec{\nabla} \times \vec{A}) \cdot d\vec{S}$$

Do Teorema de Stokes:

$$\oint_C \vec{A} \cdot d\vec{l} = \int_S (\vec{\nabla} \times \vec{A}) \cdot d\vec{S}$$

Vamos tomar $\vec{A} = A_\phi(\rho) \hat{a}_\phi$, dado que a corrente flui na direção \hat{a}_ϕ e espera-se que depende da distância radial ρ . Para esse vetor potencial, temos o Calibre de Coulomb (em coordenadas cilíndricas):

$$\vec{\nabla} \cdot \vec{A} = \frac{1}{\rho} \frac{\partial A_\phi}{\partial \phi} = 0$$

dado que A_ϕ depende de ρ e $A_\rho = A_z = 0$.

Assim, calculando o potencial vetor dentro do solenoide ($\rho < a$), com $\vec{A} = A_\phi \hat{a}_\phi$:

$$\oint_C \vec{A} \cdot d\vec{l} = \int_0^{2\pi} (A_\phi \hat{a}_\phi) \cdot \rho d\phi \hat{a}_\phi = A_\phi \cdot 2\pi\rho$$

$$\Phi = \int_S \vec{B} \cdot d\vec{S} = \mu_0 n I \cdot \pi \rho^2$$

Igualando:

$$A_\phi \cdot 2\pi\rho = \mu_0 n I \pi \rho^2 \Rightarrow A_\phi = \frac{\mu_0 n I \rho}{2}$$

$$\therefore \vec{A} = \frac{\mu_0 n I \rho}{2} \hat{a}_\phi, \quad \rho < a$$

Para $\rho > a$, a integral de linha segue de maneira idêntica:

$$\oint_C \vec{A} \cdot d\vec{l} = A_\phi \cdot 2\pi\rho$$

Para o fluxo (o fluxo será constante para $\rho > a$):

$$\Phi = \mu_0 n I \cdot \pi a^2$$

Igualando os resultados:

$$A_\phi \cdot 2\pi\rho = \mu_0 n I \pi a^2 \Rightarrow A_\phi = \frac{\mu_0 n I a^2}{2\rho}$$

$$\therefore \vec{A} = \frac{\mu_0 n I a^2}{2\rho} \hat{a}_\phi, \quad \rho > a$$

Questão 05: Resolva a equação de Klein-Gordon para o átomo de Hidrogênio,

$$(-\hbar^2 c^2 \nabla^2 + m_0^2 c^4) \psi = \left(E + \frac{ke^2}{r} \right)^2 \psi$$

para obter as auto-energias

$$E_{n,l} = \frac{m_0 c^2}{\sqrt{1 + \frac{\alpha^2}{(n - (l + 1/2) + \sqrt{(l + 1/2)^2 - \alpha^2})^2}}}$$

Solução: Para resolvermos a equação, vamos aplicar separação de variáveis, fazendo:

$$\psi(r, \theta, \phi) = \Omega(r) \Upsilon_{l,m}(\theta, \phi)$$

Também, vamos usar o laplaciano em coordenadas esféricas sobre ψ já assumindo a separação de variáveis (segundo as notas de aula sobre o Átomo de Hidrogênio):

$$\nabla^2 \psi(r, \theta, \phi) = \Upsilon(\theta, \phi) \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^2 \frac{\partial \Omega(r)}{\partial r} \right) + \frac{\Omega(r)}{r^2 \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial \Upsilon(\theta, \phi)}{\partial \theta} \right) + \frac{\Omega(r)}{r^2 \sin^2 \theta} \frac{\partial^2 \Upsilon(\theta, \phi)}{\partial \phi^2}$$

Substituindo na Eq.KG:

$$-\hbar^2 c^2 \left[\Upsilon \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^2 \frac{\partial \Omega}{\partial r} \right) + \frac{\Omega}{r^2 \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial \Upsilon}{\partial \theta} \right) + \frac{\Omega}{r^2 \sin^2 \theta} \frac{\partial^2 \Upsilon}{\partial \phi^2} \right] + m_0^2 c^4 \Omega \Upsilon = \left(E + \frac{ke^2}{r} \right)^2 \Omega \Upsilon$$

Isolando os termos em r e em (θ, ϕ) e dividindo por $\Omega \Upsilon$:

$$\begin{aligned} & -\hbar^2 c^2 \frac{1}{\Omega r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^2 \frac{\partial \Omega}{\partial r} \right) - \hbar^2 c^2 \frac{1}{\Upsilon r^2} \left[\frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial \Upsilon}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2 \theta} \frac{\partial^2 \Upsilon}{\partial \phi^2} \right] + m_0^2 c^4 = \left(E + \frac{ke^2}{r} \right)^2 \\ \Rightarrow & -\hbar^2 c^2 \frac{1}{\Omega r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^2 \frac{\partial \Omega}{\partial r} \right) + m_0^2 c^4 - \left(E + \frac{ke^2}{r} \right)^2 = \hbar^2 c^2 \frac{1}{\Upsilon r^2} \left[\frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial \Upsilon}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2 \theta} \frac{\partial^2 \Upsilon}{\partial \phi^2} \right] \\ \Rightarrow & -\hbar^2 c^2 \frac{1}{\Omega} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^2 \frac{\partial \Omega}{\partial r} \right) + m_0^2 c^4 r^2 - r^2 \left(E + \frac{ke^2}{r} \right)^2 = \hbar^2 c^2 \frac{1}{\Upsilon} \left[\frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial \Upsilon}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2 \theta} \frac{\partial^2 \Upsilon}{\partial \phi^2} \right] \end{aligned}$$

Aqui o lado esquerdo da equação depende apenas de r e o lado direito de (θ, ϕ) . Usando a constante de separação $\hbar^2 c^2 l(l+1)$, temos as equações:

$$\frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial \Upsilon}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2 \theta} \frac{\partial^2 \Upsilon}{\partial \phi^2} = l(l+1) \Upsilon$$

e

$$\begin{aligned} & -\hbar^2 c^2 \frac{1}{\Omega} \frac{d}{dr} \left(r^2 \frac{d\Omega}{dr} \right) + m_0^2 c^4 r^2 - r^2 \left(E + \frac{ke^2}{r} \right)^2 = \hbar^2 c^2 l(l+1) \\ \Rightarrow & \frac{1}{r^2} \frac{d}{dr} \left(r^2 \frac{d\Omega}{dr} \right) + \left[\frac{E^2 - m_0^2 c^4}{\hbar^2 c^2} + \frac{2Eke^2}{\hbar^2 c^2 r} - \frac{l(l+1) - (ke^2/\hbar c)^2}{r^2} \right] \Omega = 0 \end{aligned}$$

Usando a constante de estrutura fina $\alpha = ke^2/\hbar c$, temos:

$$\begin{aligned} & \frac{1}{r^2} \frac{d}{dr} \left(r^2 \frac{d\Omega}{dr} \right) + \Omega \left[\frac{E^2 - m_0^2 c^4}{\hbar^2 c^2} + \frac{2E\alpha}{\hbar c r} - \frac{l(l+1) - \alpha^2}{r^2} \right] = 0 \\ & r^2 \frac{d^2 \Omega}{dr^2} + 2r \frac{d\Omega}{dr} + \Omega \left[\left(\frac{E^2 - m_0^2 c^4}{\hbar^2 c^2} \right) r^2 + \left(\frac{2E\alpha}{\hbar c} \right) r - (l(l+1) - \alpha^2) \right] = 0 \end{aligned}$$

Fazendo as mudanças de variáveis:

$$\begin{aligned} k^2 &= \frac{m_0^2 c^4 - E^2}{\hbar^2 c^2} \\ \beta &= \frac{2E\alpha}{\hbar c r} \\ \gamma &= l(l+1) - \alpha^2 \end{aligned}$$

temos

$$\Rightarrow r^2 \Omega'' + 2r \Omega' + (-k^2 r^2 + \beta r - \gamma) \Omega = 0$$

Fazendo uma análise assintótica, temos, para $r \rightarrow \infty$, a equação se reduz a

$$\Omega'' - k^2 \Omega = 0$$

com soluções $\Omega \sim e^{-kr}$, para uma solução bem comportada. Para $r \rightarrow 0$, a equação se reduz a

$$\Omega'' + 2\Omega/r - \gamma/r^2 = 0$$

com soluções $\Omega \sim r^s$, onde $s(s-1) + 2s - \gamma = 0$ é a equação indicial. A solução da equação indicial, substituindo γ , fica:

$$s^2 + s - \gamma = 0 \Rightarrow s = \frac{-1 \pm \sqrt{1 + 4(l(l+1) - \alpha^2)}}{2} = -\frac{1}{2} \pm \sqrt{\left(l + \frac{1}{2}\right)^2 - \alpha^2}$$

Nesse caso, tomamos uma solução na forma

$$\Omega(r) = r^s e^{-kr} F(r) = r^s e^{-kr} \sum_{j=0}^{\infty} c_j r^j$$

análogo ao que foi realizado na solução radial para o átomo de Hidrogênio.

Assim:

$$\begin{aligned} \Omega'(r) &= (sr^{s-1}e^{-kr} - kr^se^{-kr})F + r^se^{-kr}F' = e^{-kr}[(sr^{s-1} - kr^s)F + r^sF'] \\ \Omega''(r) &= -ke^{-kr}[(sr^{s-1} - kr^s)F + r^sF'] + e^{-kr}[(s(s-1)r^{s-2} - ksr^{s-1})F + (sr^{s-1} - kr^s)F' + sr^{s-1}F' + r^sF''] \\ &\Rightarrow \Omega''(r) = e^{-kr}[(s(s-1)r^{s-2} - 2ksr^{s-1} + k^2r^s)F + (2sr^{s-1} - 2kr^s)F' + r^sF''] \end{aligned}$$

Para o termo $r^2\Omega''$, temos:

$$r^2\Omega'' = (s(s-1)r^s - 2ksr^{s+1} + k^2r^{s+2})F + (2sr^{s+1} - 2kr^{s+2})F' + r^{s+2}F''$$

Para o termo $2r\Omega'$:

$$2r\Omega' = (2sr^s - 2kr^{s+1})F + 2r^{s+1}F'$$

Para o último termo:

$$(-k^2r^2 + \beta r - \gamma)\Omega = (-k^2r^{s+2} + \beta r^{s+1} - \gamma r^s)F$$

Agrupando os coeficientes em comum, temos:

- F'' :

$$r^{s+2}F''$$

- F' :

$$(2sr^{s+1} - 2kr^{s+2})F' + (2r^{s+1})F' = (2s+2)r^{s+1}F' - 2kr^{s+2}F'$$

- F :

$$(s(s-1)r^s - 2ksr^{s+1} + k^2r^{s+2})F + (2sr^s - 2kr^{s+1})F + (-k^2r^{s+2} + \beta r^{s+1} - \gamma r^s)F = r^{s+1}(\beta - 2k(s+1))F$$

Nessa última expressão foi usado a equação indicial $s^2 + s - \gamma = 0$.

Assim, a equação final fica:

$$\begin{aligned} r^{s+2}F'' + [(2s+2)r^{s+1} - 2kr^{s+2}]F' + r^{s+1}(\beta - 2k(s+1))F &= 0 \\ \Rightarrow rF'' + [2(s+1) - 2kr]F' + [\beta - 2k(s+1)]F &= 0 \\ \Rightarrow r \sum_{j=2}^{\infty} j(j-1)c_j r^{j-2} + 2(s+1) \sum_{j=1}^{\infty} jc_j r^{j-1} - 2k \sum_{j=1}^{\infty} jc_j r^j + [\beta - 2k(s+1)] \sum_{j=0}^{\infty} c_j r^j &= 0 \end{aligned}$$

Ajustando os índices das potências de r :

$$\sum_{p=1}^{\infty} (p+1)pc_{p+1}r^p + \sum_{p=0}^{\infty} 2(s+1)(p+1)c_{p+1}r^p - \sum_{p=1}^{\infty} 2kpc_p r^p + \sum_{p=0}^{\infty} [\beta - 2k(s+1)]c_p r^p = 0$$

Disso, temos as equações:

$$2(s+1)c_1 + [\beta - 2k(s+1)]c_0 = 0 \quad (*)$$

$$(p+1)pc_{p+1} + 2(s+1)(p+1)c_{p+1} - 2kpc_p + [\beta - 2k(s+1)]c_p = 0 \quad (**)$$

A primeira equação fornece os coeficientes iniciais e a segunda a relação de recorrência:

$$c_{p+1}[(p+1)p + 2(s+1)(p+1)] = c_p[2kp - \beta + 2k(s+1)]$$

$$c_{p+1}[(p+1)(p+2s+2)] = c_p[2k(p+s+1) - \beta]$$

$$\Rightarrow c_{p+1} = \frac{2k(p+s+1) - \beta}{(p+1)(p+2s+2)} c_p$$

A partir dessa relação de recorrência, fazemos o truncamento da série, para um termo $p = n_0$, de modo que o coeficiente c_{n_0+1} seja nulo. Para a nulidade, temos assim:

$$2k(n_0 + s + 1) - \beta = 0$$

Substituindo as constantes:

$$\Rightarrow 2 \frac{\sqrt{m_0^2 c^4 - E^2}}{\hbar c} (n_0 + s + 1) = \frac{2E\alpha}{\hbar c}$$

Usando o valor de s (da equação indicial):

$$\sqrt{m_0^2 c^4 - E^2} \left(n_0 + \left(-\frac{1}{2} + \sqrt{\left(l + \frac{1}{2} \right)^2 - \alpha^2} \right) + 1 \right) = E\alpha$$

Fazendo $n = n_0 + l + 1 \Rightarrow n_0 = n - l - 1$ (conforme realizado na solução do átomo de Hidrogênio para γ para solução radial), temos:

$$\sqrt{m_0^2 c^4 - E^2} \left(n - \left(l + \frac{1}{2} \right) + \sqrt{\left(l + \frac{1}{2} \right)^2 - \alpha^2} \right) = E\alpha$$

Para isolar a energia, seja

$$\eta = \left(n - \left(l + \frac{1}{2} \right) + \sqrt{\left(l + \frac{1}{2} \right)^2 - \alpha^2} \right)$$

Assim:

$$\begin{aligned} (m_0^2 c^4 - E^2) \eta^2 &= E^2 \alpha^2 \\ m_0^2 c^4 \eta^2 &= E^2 (\alpha^2 + \eta^2) \\ \Rightarrow E^2 &= \frac{m_0^2 c^4}{\alpha^2 + \eta^2} = \frac{m_0^2 c^4}{1 + \frac{\alpha^2}{\eta^2}} \\ &\Rightarrow E_{n,l} = \frac{m_0 c^2}{\sqrt{1 + \frac{\alpha^2}{\eta^2}}} \end{aligned}$$

que é exatamente a expressão que desejávamos obter.